_2\. 罗马教会的发展。关于主教选举的分裂。博尼法斯成为教皇。霍诺留皇帝于423年去世。 瓦伦提尼安努斯三世在普拉西迪亚的监护下称帝。汪达尔人征服非洲。西斯笃三世（Sixtus III）于 432 年成为教皇。马赛克壁画。供奉的礼物。

当古代的政治和民事秩序日渐衰落，罗马帝国因日耳曼部落不断入侵而失去一个又一个行省，最终面临灭亡的威胁时，罗马只有一种制度没有被动摇；相反，即使在可怕的野蛮人那里，它也能找到自己的保护者，即使只是在后来，它也是统治罗马城和意大利许多美丽行省的工具。在凯撒统治近四个世纪的沧桑巨变中，罗马主教的选任祭司等级制度几乎与帝国本身的历史一样悠久，自传说中的罗马教会创始人彼得起，到哥特人征服罗马时，已经有 45 位历任主教。这些罗马司铎的所作所为一直到第四世纪都笼罩在黑暗之中，他们在帝国的阴影下隐秘而不起眼地生活和工作着，即使到了第四世纪，直到利奥一世，彼得教廷也没有一位具有历史意义和伟大成就的主教。罗马和帝国的命运伴随着教会在沉默和确定中的发展；教会最初是一个由信徒组成的秘密团体；英勇的殉教者为教会的生存权而战；然后，教会从苦难中崛起，向异教发起进攻；教会战胜了国教的诸神，也战胜了东方希腊化的异端教义。在帝国奴役时期，教会将道德美德汇聚于自身，在政治世界中消亡之后，又在道德生活领域伸张了自由。它对凯撒专制的积极态度是有益的，也是光荣的；但由于与现实世界联系的必要性以及人类与生俱来的贪婪和权力欲望的本能，这一精神机构在同样的罗马元素中被世俗化了。如果说基督教思想的这种物质化令人遗憾，那么我们不应忘记，每一种原则都在寻求它的物质代表，而它只能从当时的材料中汲取这种代表。已经成为教会的耶稣的宗教寻求世俗的形式，它需要这种形式来在野蛮的洪流中维持自己的生命。

各种财富，包括来自自由之手的捐赠，特别是来自被称为 "财产 "的财产，都流入了教会。异教中世俗化的神庙财产在很大程度上转移给了他们，他们主要为世俗财产奠定了基础。罗马富人，尤其是妇女的虔诚增加了他们的财产，其他财产也是通过购买获得的。从君士坦丁开始，国家当局自己承认众多的神职人员是享有特权的祭司种姓，并规定他们免税；他们将帝国的等级制度移交给了神职人员，而神职人员则掌握了教区和省份的教会管理权。然而，彼得的继承者们却以罗马人的一贯作风，努力争取他们在拉特兰所坐的使徒圣座的至高无上的地位，以及他们的教会凌驾于基督教世界所有其他教会之上的至高无上的地位。这些司铎从他们的教会被视为西方唯一的使徒教会这一事实中获益匪浅，这也是为什么他们的教会很早就被承认为拥有至高无上的地位。罗马主教是帝国最大的地主，但仍局限于教会管理，没有政治地位，早在五世纪就开始对城市本身施加巨大的影响；然而，这种影响不仅仅是精神和道德性质的，鉴于教会与整个市民生活的无数关系，它也是一种实际的影响。由于皇帝远离罗马，人们对因信仰而成圣的罗马大祭司更加崇敬，而罗马人不断增加的苦难使大祭司本人成为城市唯一的保护者和父亲。罗马在市政上受元老院和省长的管理，在教会上受主教的统治，几乎与帝国的国家生活分离，而罗马已不再是帝国的所在地，罗马越来越退回到孤立的、仅仅是市政当局的地位，很快就开始意识到只有主教的威望才是对罗马的特殊恩宠。哥特征服之后，政治事务逐渐退出了民众参与的范围，让位于教会的幻想和事务。

早在 417 年之后，这座城市就深深地卷入了与佩拉纠派的争论中，佩拉纠派是那些勇敢的意志自由捍卫者，他们反对奥古斯丁宿命论的教条和教会的唯一性。希腊人佐西穆斯是英诺森一世的继任者，于 418 年 12 月去世。一派神职人员和民众在拉特兰强行选举阿基迪亚科努斯-尤拉利乌斯（Archidiaconus Eulalius）为主教，而大多数人则推举长老博尼法斯（Boniface）为主教。人民投票支持他，但异教徒省长奥雷利乌斯-阿尼克斯-西马库斯（Aurelius Anicius Symmachus）却支持他的朋友尤拉利乌斯；他给拉文纳的霍诺留（Honorius）写了信，在信中公开反对博尼法斯，而任命主教的皇帝则下令承认省长的候选人。一场分裂（罗马教会中的第三次分裂）分裂了人民；争吵不休的司铎们的野心有可能让这座城市充满达马苏斯和乌尔西基努斯时代的恶行。尤拉利乌斯占领了拉特兰，博尼法斯则撤回了圣保罗。当省长派一名护民官去召见他时，人民起而辱骂使者。随后，西马库斯宣布了皇帝的命令，并关闭了城门，阻止博尼法斯返回罗马。但被排除在外的那一方急忙向皇帝报告说，尤拉利乌斯是以非正统的方式当选的，博尼法斯已被绝大多数人正式任命为主教，而霍诺留最终宣布自己准备通过召开会议来解决分裂问题。在他的命令下，发生争执的双方先后在拉文纳和斯波莱托举行的主教会议上亮相；在问题解决之前，两位候选人都被禁止进入罗马。博尼法斯随后住进了萨拉拉大街上的菲利克塔斯墓地；但住在圣赫尔墨斯教堂附近的安提乌姆的尤拉利乌斯却在复活节期间进入罗马城，在拉特兰教堂进行洗礼和弥撒，而他的对手却满足于在城门外的圣艾格尼丝大殿做同样的事。结果，皇帝放弃了尤拉利乌斯；他被从城里放逐到坎帕尼亚，而博尼法斯则于 418 年作为合法主教登上了罗马教廷。政治生活消逝后，主教的选举成为罗马人最重要的事情，也是罗马人唯一的独立意志。

不久之后，由元老院和人民一度行使的更大的权利，即对帝国王位本身的占领，也成为了一件大事。423 年 8 月 15 日，39 岁的皇帝霍诺留（Honorius）在拉文纳（Ravenna）驾崩，他在位时间漫长而不光彩，只因帝国的毁灭而令人难忘。他的遗体被运往罗马，安葬在使徒彼得的陵墓中。他的死使西方帝国后继无人。因为伟大的狄奥多西的子嗣在西方已经断绝，而阿瑟尔夫的遗孀普拉西迪亚在她哥哥去世前不久，由于宫廷阴谋，被迫带着她与第二任丈夫康斯坦丁所生的儿子瓦伦提尼安迁往拜占庭。在这里，皇帝狄奥多西二世起初犹豫不决，不知道是应该让西方与东方重新统一，还是把西方的王冠戴在一个未成年男孩的头上。他最终屈服于姨母普拉西迪娅的请求：他任命她为奥古斯塔和儿子的监护人，并将自己的小女儿尤多西亚许配给她，以确保罗马帝国的尊严。然后，他派母子二人率领一支战舰舰队前往拉文纳，那里有一个篡夺者，即公证人中的普里米塞里乌斯-约翰（Primicerius of the Notaries，John）篡夺了王位。这个大胆的人毫不费力地夺取了意大利；他本人也被罗马承认为皇帝。但在 425 年，他屈服于拜占庭将军阿尔达布里乌斯（Ardaburius）和阿斯帕尔（Aspar），后者带着普拉西迪亚（Placidia）和瓦伦提尼安（Valentinian）攻占了拉文纳，并处死了约翰。

在母亲的陪同下，小男孩匆忙赶往罗马，从拜占庭全权代表海利昂手中接过皇袍，年仅七岁就被宣布为奥古斯都，即瓦伦提尼安三世。这位年轻的皇帝居住在坚固的拉文纳城。在这里，他的母亲在宫中的妻妾和宦官中将他抚养成人，而她自己则因过于虚弱而无力驾驭这个残破的国家，一直是宫廷阴谋的牺牲品。这位公主多姿多彩的一生引起了小说家的兴趣，但她并不具备统治者的天赋，尽管她本可以利用两位伟大将领埃提乌斯和博尼法斯的才能，但由于轻信和沉迷于阴谋诡计，她通过另一位夺走了其中一位。埃提乌斯的狡诈和他们自身的软弱导致了非洲行省的丢失。博尼法斯被对手无耻的嫉妒心逼得背信弃义，从西班牙召来了汪达尔人，在他们于429年登陆后，他才意识到自己的错误，英勇地悔过自新，但为时已晚；因为可怕的盖塞里克国王在十年间占领了非洲，并凭借这个富饶的省份，罗马的粮仓，夺取了通往意大利的通道。罗马城很快就经历了这些事件的后果；但帝国的历史不再由她在荒凉的凯撒宫殿或被毁坏的元老宫中决定，而是默默地承受着。

帝国在这一时期的历史，只有西克斯图斯三世主教的活动令人难忘，他是罗马人，于 432 年 7 月 31 日登上了彼得的宝座。在他的前任科莱斯廷一世（422-432 年）的领导下，拜占庭宗主教聂斯脱里的集会在 431 年的以弗所会议上得到了强制执行，聂斯脱里曾勇敢地否认基督教创始人的母亲拥有 "圣母 "这一畸形称号，西克斯图斯为了庆祝在教义上对聂斯脱里派的胜利，重建了利比里乌斯大教堂，并将其奉为圣母玛利亚。这座圣殿显然是罗马第一座供奉圣母玛利亚的圣殿，他用马赛克装饰了圣殿内部，其中许多马赛克保存了下来。这些马赛克壁画与圣普登蒂亚纳（St Pudentiana）的音乐壁画和圣科斯坦萨（S. Costanza）的粗制装饰品一样，都是罗马最古老的此类绘画作品。阿汶丁山圣萨比纳的马赛克绘画遗迹据说是由西斯笃三世时期的彼得主教建造的，可能与它们同时代。

圣彼得大教堂马赛克壁画的风格仍然保留着古代艺术的传统；它仍然没有表现出所谓的拜占庭特色，而这种特色是在稍后普拉西迪亚装饰圣保罗教堂凯旋门时出现的。它们是罗马唯一以圣经故事为线索描绘基督教发展的建筑。这些历史的分布是这样的：中殿墙壁上的《旧约》场景引向凯旋门上的基督教历史。在整个拱顶上方的两面墙壁上装饰着 36 幅方形图画，每两幅相叠。从麦基洗德迎接亚伯拉罕开始，它们描绘了宗主教、摩西和约书亚的生平事迹，直到征服应许之地。最美的是第一幅，它具有田园牧歌式的族长特征，仍然保留着许多古代的优雅，看起来就像拉斐尔在木廊中的小幅画作的前身。相比之下，艺术家可能是以特拉扬圆柱上的雕塑风格为蓝本，创作了约书亚故事中的战斗和战争场景。

基督的故事装饰着主祭坛上方的凯旋门，西克斯图斯（Sixtus）在此树立凯旋门是为了颂扬东正教的胜利。中央是宝座的形象，宝座前方是带有七个封印的神秘之书。旁边是圣彼得和圣保罗以及四位福音书作者的标志。随后是天使向圣母报喜的画面，圣母优雅地坐着。她还没有在任何地方标上光环。然后是圣殿中的基督或圣母玛利亚怀抱圣婴，周围环绕着光环。第二排是《玛吉的崇拜》，这是一幅构思奇特的画面：圣婴独自坐在宝座上；两位国王，戴着弗里吉亚王冠的瘦长青年，头戴类似迪奥斯库里人的蛋形头盔或特拉扬凯旋门上达契亚战俘的贝雷帽，手持礼物站在那里，宝座后面出现了四位天使和天上的星星。另一侧是基督在圣殿中讲道，身后有两名天使。第三排描绘的是希律王面前的一个不易理解的动作，左边是孩子们被杀害的场景。后来的画作将这一场景表现得非常残忍，但这幅古老的画作只表现了一群惊慌失措的妇女，她们怀里抱着孩子，三个战士正在快速地对付她们。最后，整幅作品在拱门两端以耶路撒冷和伯利恒两座城市的常见形象收尾，象征信徒的羔羊仰望着这两座城市。这就是圣玛丽大教堂的精美马赛克壁画，它是五世纪罗马绘画艺术最后辉煌的美丽纪念碑。

教皇宝典》列举了西斯笃捐献给圣玛丽教堂的丰厚珠宝。从中可以看出，自哥特式掠夺以来，黄金已变得稀少；因为目录中只记录了一个纯金的杯子（_Scyphus_），重 50 磅。其他的祭祀礼物都是银制的，其中包括一个铺满银板的祭坛，重达 300 磅，还有一只重达 30 磅的鹿，水就是从鹿嘴里跃入洗礼池的。然而，在主教的要求下，瓦伦提尼安三世从枯竭的国库中提取了大量资金，在圣彼得大教堂的上方竖立了一个用宝石装饰的救世主和十二使徒的金色浮雕，并在圣约翰拉特兰大教堂中用一个银制帐幕（_Fastigium_）取代了它。这是因为哥特人不顾教堂的保护偷走了它。仅这件宝物就重达 511 磅，可想而知这些野蛮人从罗马教会掠夺的战利品有多么丰厚。霍诺留、普拉西迪亚、瓦伦提尼安和罗马主教们急切地想要弥补损失。被抢劫的教堂再次被金银财宝填满，《教皇记》中没有一位主教不称赞他在教堂中摆放的花瓶、烛台、祭坛和雕塑。圣杰罗姆曾徒劳地反对这种奢侈。"这位伟大的教父说："大理石墙壁闪闪发光，天花板上金光闪闪，祭坛上宝石熠熠生辉，但基督真正的仆人却毫无光彩。不要告诉我，犹太的圣殿是富丽堂皇的，桌子、烛台、香炉、碗、杯、盘和所有其他器皿都是金子做的。现在主以贫穷为他的圣殿，我们应该想到十字架，视财富为粪土"。杰罗姆如是说。但罗马教会中那些炫耀的神职人员却不这么认为，他们努力在每个教会中仿造所罗门圣殿，并从中借鉴东方圣器和祭司法衣的华丽，在短短的四十年间，罗马再次为那些被财富和胆量带入城市的野蛮人收集了丰厚的战利品。
